% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{子どもの言い間違いの修正を支援するシステムの開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{2032079} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{須田 夏月} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s2032079kc@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2023年11月16日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    本研究では，5歳前後の子どもの言語学習を支援するために，子どもの言い間違いを検出して正しい言葉を教えるシステムを開発する．本システムはスマートスピーカーの機能を持ち，子どもがスマートスピーカーを利用することを通して，発話やコミュニケーションを促す．本研究では，Google AIY Voice Kit 2.0というスマートスピーカーを自作するためのキットに機能を追加することで，本システムを実現する．

\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{言語学習，言い間違い，子ども}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
本研究では，日常生活で起きる子どもの言い間違いを検出し，その修正を促すシステムを開発する．
寺尾は子どもの言い間違いを，以下のように分類している\cite{寺尾2006}．
\begin{itemize}
    \item 代用：　マクラー　（マフラー）
    \item 文脈的代用：　ジェストコースター　（ジェットコースター：誤りの源の「ス」が文脈内にある）
    \item 付加：　キカンシャン　（汽関車）
    \item 削除：　トウモ　コシ　（とうもろこし）
    \item 交換：　オカハ　（お墓）
    \item 混成：　ネンコ　（ネコ＋ニャンコ）
\end{itemize}
　小渕らは，子どもの言語発達には家庭環境が重要であると指摘している\cite{小渕2022}．
また，保護者の一方的な話しかけや雑多な環境でのかかわりではなく，明確なことばが相互的なコミュニケーションの中に存在してこそ意味があるとも指摘している\cite{小渕2022}．
このような背景から，本研究では家庭内でコミュニケーションを取る機会が少ない子どもの言語学習を支援することを目的とする．

\section{研究の概要}
本研究では，5歳前後の子どもの言語学習を支援するために，子どもの言い間違いを検出して正しい言葉を教えるシステム(以下，本システム)を開発する．
本システムはスマートスピーカーの機能を持ち，子どもがスマートスピーカーを利用することを通して，発話やコミュニケーションを促す．
その中に言い間違いがあれば，それを検出して正しい言葉を教える．
本システムは日常的に使用されるスマートスピーカーとして機能することで継続的な利用を促し，徐々に子どもの言い間違いの修正を支援する．

本研究では，Google AIY Voice Kit 2.0というスマートスピーカーを自作するためのキットに機能を追加することで，本システムを実現する．
追加する機能は，子どもの言い間違いを検出して正しい言葉を教える機能や，言葉遊びなどでコミュニケーションを促す機能である．
子どもの言い間違いを検出して正しい言葉を教える機能には，辞書を用いる．
子どもがスマートスピーカーに対して発話した言葉と辞書内の単語との類似度を算出することで，言い間違いを検出する．
本システムが言い間違いを検出した場合には，子どもが言い間違えた言葉との類似度が高い辞書内の単語を子どもに向けて発話する．
本システムでは，日本語学習における基本的な語彙を難易度で分類し収録している日本語教育語彙表\cite{日本語教育語彙表}を，辞書として利用する．

本システムのコミュニケーションを促す機能では，ChatGPTを利用して子どもと言葉遊びを行う．
言葉遊びとは，例えば，出題者がお題から連想されるヒントを出し，回答者がそのお題を当てるという連想ゲームなどである．
この機能では，本システムから定期的に子どもに対して言葉遊びをするように呼びかける．
その後，どのようなゲームをするのか説明して，言葉遊びを始める．
この機能は，子どもの発話をChatGPTのプロンプトに埋め込んで入力する．
子どもの発話にChatGPTへの指示を加えるなどの工夫をすれば，ChatGPTを言葉遊びの相手にできる．
しかし，ChatGPTからの回答は子どもにとって難しい表現を含み冗長である．
そのため本システムでは，ChatGPTからの回答を子ども向けの表現に置き換えて子どもに伝える．

本システムを継続的に利用することで，言い間違えた言葉を蓄積できる．
本システムではこの情報を用いて，言い間違いやすい言葉を定期的に子どもとのコミュニケーションで引き出し，正しく言葉を習得できているか確認する．

\section{前回からの進捗}
Google AIY Voice Kit 2.0で，あらかじめ設定した言い間違いを発話されたときに認識できることを確認した．
「ジェストコースター」などの誤った単語をヒントとして与えることで，その単語を認識できるようになる．
「昨日ジェストコースターに乗ったよ」のような文の中に誤った単語が含まれている場合でも認識することができる．

\section{今後の課題}
あらかじめ設定した言い間違いを検出して，正しい言葉を教える機能を追加する．
本システムが，スマートスピーカーに対して発話された文の中に誤った単語が含まれているか確認できるようにする．
誤った単語が含まれている場合には，それに対応した正しい単語を発話して子どもに伝える．
言い間違いの単語と，それに対する正しい単語との対応表を作成する．
発話された文を形態素解析して，それぞれの単語に対して誤った単語でないかの確認をできるようにする．

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}